% !TeX Root = cs_edp_2026.1.tex
\documentclass[10pt,a4paper]{article}

% Importação do preâmbulo customizado
\input{preambulo}

\usepackage{subfiles}
% Carrega a bibliografia apenas se NÃO for uma compilação individual de subfile
\ifSubfilesClassLoaded{}{
	\addbibresource{referencias.bib}
}
\begin{document}
\nocite{*}
	% =============================================================================
	% CAPA MINIMALISTA
	% =============================================================================
	\begin{titlepage}
		\begin{center}
			\vspace*{4cm}
			
			\rule{\linewidth}{0.5mm} \\[0.4cm]
			{ \huge \bfseries Caminhos Analíticos e Construção de Soluções em EDP II \\[0.4cm] }
			\rule{\linewidth}{0.5mm} \\[2cm]
			
			\large
			\textbf{Anselmo Ribeiro Lopes}\\
			
			\vfill
			
			\large
			Campina Grande - PB\\
			2026
		\end{center}
	\end{titlepage}
	
	% =============================================================================
	% PREFÁCIO REFLEXIVO E METODOLÓGICO
	% =============================================================================
	\section*{Prefácio}
	\addcontentsline{toc}{section}{Prefácio}
	
	Este documento é um registro pessoal de estudos e um processo de aprofundamento na disciplina de \textbf{Equações Diferenciais Parciais II (EDP II)} do semestre \textbf{2026.1}, no \textbf{Programa de Pós-Graduação em Matemática (PPGMAT)} da \textbf{UFCG}, ministrada pelo \textbf{Professor Marco Aurelio Souto}.
	
	Mais do que a simples resolução de exercícios, busco aqui visualizar a construção de cada solução, refletindo sobre o 'porquê' e o 'para que' de cada etapa. Compreendo que cada questão, para além do resultado final, carrega fatos matemáticos essenciais e provoca reflexões que são fundamentais para a construção do pensamento matemático. A estruturação deste trabalho segue rigorosamente o fluxo das \textbf{listas de exercícios da disciplina}, fundamentando-se nas discussões em sala de aula e nas referências bibliográficas de \textbf{Lawrence C. Evans, Haim Brezis e Gilbarg \& Trudinger}. Para facilitar a navegação e a compreensão conceitual, optei por organizar o conteúdo em divisões temáticas. Essas divisões não rompem a sequência lógica dos exercícios, mas servem como marcos que agrupam problemas com naturezas e ferramentas semelhantes, permitindo uma visão mais clara da evolução dos temas da disciplina.
	
	Para que este método de estudo seja claro, adotei a seguinte organização para cada problema. O fluxo de pensamento é desenhado como uma escada de complexidade, onde cada passo é fundamental para o próximo:
	
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Enunciado da Questão:} A transcrição literal do problema, servindo como o ponto de partida e a definição do desafio.
		\item \textbf{Análise e Fundamentação Teórica:} Identificação dos fatos matemáticos, a base teórica necessária e a reflexão inicial.
		\item \textbf{Estratégia para Solução:} O roteiro lógico e o plano de ataque para a resolução.
		\item \textbf{Solução:} O desenvolvimento formal e exaustivo, sem omissões, utilizando linguagem natural e referências cruzadas.
		\item \textbf{Síntese da Construção:} Um fechamento reflexivo que apresenta a lógica da solução e a lição extraída.
	\end{itemize}
	% --- DIAGRAMA TIKZ: A ESCADA DA CONSTRUÇÃO ANALÍTICA (LARGURA OTIMIZADA) ---
	\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[
				scale=0.7,
				node distance=1.2cm,
				arrow/.style={-Stealth, thick}
				]
				% Definição dos passos com xshift reduzido para diminuir a largura total
				\node (enun) [passo, font=\bfseries, fill=blue!5] {Enunciado da Questão};
				\node (anal) [passo, font=\bfseries, fill=blue!15, xshift=1.5cm, yshift=1.2cm] {Análise e Fundamentação Teórica};
				\node (estr) [passo, font=\bfseries, fill=blue!25, xshift=3cm, yshift=2.4cm] {Estratégia para Solução};
				\node (solu) [passo, font=\bfseries, fill=blue!35, xshift=4.5cm, yshift=3.6cm] {Solução};
				\node (sint) [passo, font=\bfseries, fill=blue!45, xshift=6cm, yshift=4.8cm] {Síntese da Construção};
				
				% 1. SETA ROXA DE SUBIDA (Lado Esquerdo)
				% Afastada 1cm para a esquerda para manter a harmonia com a nova largura
				\draw [arrow, blue!45, line width=2pt] 
				([xshift=-1.7cm]enun.west) -- ([xshift=-1.7cm]sint.west) 
				node[midway, above left, font=\small\bfseries, blue!45] {Caminho da Construção};
				
				% 2. SETA DE RETORNO (Lado Direito)
				% Reta, afastada 1cm para a direita
				\draw [arrow, gray, line width=1pt] 
				([xshift=1.7cm]sint.east) -- ([xshift=1.7cm]enun.east)
				node[midway, below right, font=\small\bfseries, gray] {Reflexão Analítica};
				
			\end{tikzpicture}
	\end{center}
	A intenção é explicitar o método e a lógica empregada, transformando a resolução em um exercício de reflexão analítica. Este material não pretende esgotar o assunto nem estabelecer verdades definitivas, mas sim servir como um diário de bordo --- um caminho de pensamento para compreender a estrutura das EDPs e a beleza da sua construção lógica.
	
	Para detalhes sobre a configuração técnica e a customização da visualização deste documento, consulte a seção de Instruções Técnicas a seguir.
	
	\vspace{1cm}
	\begin{center}
		\small
		Este material é distribuído sob a \textbf{Licença CC BY-NC-SA 4.0}. \\
		Sugestões, críticas ou correções são muito bem-vindas via: \href{https://forms.gle/UcBrKWL7YxdXCX7y9}{\textbf{\color{blue!70!black}Formulário de Observações}}
	\end{center}
	\begin{flushright}
		\textit{Campina Grande, \today} \\
		\textbf{Anselmo Ribeiro Lopes}
	\end{flushright}
	
	\newpage
	\section*{Instruções Técnicas}
	\addcontentsline{toc}{section}{Instruções Técnicas}
	
	Este documento foi projetado para ser modular e customizável. Para otimizar a experiência de leitura e a compilação, foram implementadas as seguintes funcionalidades:
	
	\vspace{0.3cm}
	
	\begin{tcolorbox}[
		enhanced, 
		sharp corners, 
		boxrule=0.5pt, 
		colback=white, 
		colframe=gray!40, % Cinza claro e discreto
		left=10pt, right=10pt, top=10pt, bottom=10pt
		]
		\textbf{Customização de Visibilidade} \\
		
		\vspace{0.2cm}
		O documento utiliza interruptores lógicos no \texttt{preambulo.tex} para controlar a exibição de blocos analíticos. É possível gerar versões diferentes do PDF alterando os valores de \texttt{true} (exibe) para \texttt{false} (oculta):
		\begin{itemize}
			\item \texttt{\textbackslash setbool\{showanalise\}\{false\}} $\longrightarrow$ Oculta a \textbf{Análise e Fundamentação Teórica}.
			\item \texttt{\textbackslash setbool\{showsintese\}\{false\}} $\longrightarrow$ Oculta a \textbf{Síntese da Construção}.
		\end{itemize}
		Isso permite alternar entre uma versão de estudo aprofundado e uma versão focada apenas nos resultados.
	\end{tcolorbox}
	
	\begin{tcolorbox}[
		enhanced, 
		sharp corners, 
		boxrule=0.5pt, 
		colback=white, 
		colframe=gray!40, % Cinza claro e discreto
		left=10pt, right=10pt, top=10pt, bottom=10pt
		]
		\textbf{Compilação Modular (Subfiles)} \\
		
		\vspace{0.2cm}
		Para evitar a compilação de todo o projeto a cada pequena alteração, utilizamos o pacote \texttt{subfiles}. 
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Compilação Global:} Compile o arquivo principal (\texttt{cs\_edp\_2026.1.tex}) para gerar o documento completo com capa, sumário e todas as seções.
			\item \textbf{Compilação Local:} Para trabalhar em uma questão específica, abra o arquivo correspondente (ex: \texttt{solucao\_eqonda.tex}) e compile-o diretamente. O \LaTeX\ herdará automaticamente todas as configurações do preâmbulo, gerando um PDF apenas daquele tópico.
		\end{itemize}
	\end{tcolorbox}
	
	\vspace{0.3cm}
	Para a renderização correta da bibliografia, recomenda-se a sequência de compilação: \texttt{LuaLaTeX $\to$ Biber $\to$ LuaLaTeX}.
	
	\newpage
	
	% =============================================================================
	% SUMÁRIO
	% =============================================================================
	\tableofcontents
	\newpage
	
	% =============================================================================
	% CORPO DO TRABALHO (USANDO SUBFILES)
	% =============================================================================
	
	\section{Equação do Transporte}
	\def\listid{L1} 
	\setcounter{numquestao}{0} 
	\subfile{solucao_eqtransporte}
	
	\section{Equação de Laplace}
	\def\listid{L2} 
	\setcounter{numquestao}{3} 
	\subfile{solucao_laplace}
	
	\section{Equação do Calor}
	\def\listid{L3} 
	\setcounter{numquestao}{54} 
	\subfile{solucao_eqcalor}
	
	\section{Equação da Onda}
	\def\listid{L4} 
	\setcounter{numquestao}{74} 
	\subfile{solucao_eqonda}
	
	\section{Espaços de Sobolev}
	\def\listid{L5} 
	\setcounter{numquestao}{84} 
	\subfile{solucao_sobolev}
	
	\newpage
	% =============================================================================
	% BIBLIOGRAFIA
	% =============================================================================
	% Esta linha adiciona a Bibliografia ao Sumário (ToC)
	\printbibliography[heading=bibintoc, title={Referências Bibliográficas}]
	
\end{document}